%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Le retour des équivalents perdus]
Déterminer un équivalent simple des fonctions suivantes :
\everymath{\ds}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item $x+1+\ln x$ en $0$ et en $+\infty$ \vspace*{.2cm}
  \item $\cos (\sin x)$ en $0$ \vspace*{.2cm}
  \item $\eu{\sqrt{x}}+\eu{-\sqrt{x}}$ en $+\infty$ \vspace*{.2cm}
  \item $\frac{\sin x \ln \left(1+x^{2}\right)}{x \tan x}$ en $0$ \vspace*{.2cm}
  \item $\ln (\sin x)$ en $0$ \vspace*{.2cm}
  \item $\ln (\cos x)$ en $0$ \vspace*{.2cm}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\everymath{}
\end{exoApp}

\begin{correction}
On factorise si besoin (par exemple, s'il y a des additions), et on utilise les équivalents usuels.
\begin{enumerate}
\item
\begin{align*}
  x+1+\ln(x) &= x\underbrace{\left(1+\frac{1}{x}+\frac{\ln x}{x}\right)}_{\tendversen{x\to +\infty} 1} \underset{+\infty}{\sim} x \\
  x+1+\ln(x) &= \ln(x) \underbrace{\left(\frac{x+1}{\ln(x)}+1\right)}_{\tendversen{x\to 0} 1} \underset{0}{\sim} \ln(x)
\end{align*}
\item \begin{align*}
  \cos(\sin(x)) & \underset{0}{\sim} 1 \text{ car } \cos(\sin(x))\tendversen{x\to 0} 1
\end{align*}
\item \begin{align*}
  \eu{\sqrt{x}}+\eu{-\sqrt{x}} &= \eu{\sqrt{x}}\underbrace{\left(1+\eu{-2\sqrt{x}}\right)}_{\tendversen{x\to +\infty}1} \sim \eu{\sqrt{x}}
\end{align*}
\item Puisque $\sin(x)\underset{0}{\sim}x$, $\ln(1+x^2)\underset{0}{\sim} x^2$ par substitution, et $\tan(x)\underset{0}{\sim} x$, on en déduit
 \begin{align*}
  \frac{\sin x \ln\left(1+x^2\right)}{x\tan x} &\underset{0}{\sim} \frac{x \times x^2}{x\times x} = x
\end{align*}
\item On écrit $\ln(\sin x)=\ln\left(\frac{\sin x}{x}\times x\right)=\ln(x)+\ln\left(\frac{\sin x}{x}\right)$. Puisque $\frac{\sin x}{x}\tendversen{x\to 0} 1$, on en déduit que
\[ \ln\left(\frac{\sin x}{x}\right)\tendversen{x\to 0} 0 \]
et finalement
\[ \ln(\sin x) \underset{0}{\sim} \ln(x). \]
\item Si $u(x)\tendversen{x\to 0} 1$ alors $\ln(u(x))\underset{0}{\sim} u(x)-1$. On a alors :
\begin{align*}
  \ln(\cos x) &\underset{0}{\sim} \cos x - 1 \\
              &\underset{0}{\sim} -\frac{x^2}{2}
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
